[Data_stack.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Data_stack.svg "fig:Data_stack.svg")

**堆疊**（）又稱為**棧**或**-{zh-cn:堆叠;
zh-tw:堆棧;}-**，是[计算机科學中的一種](../Page/计算机科學.md "wikilink")[抽象資料型別](../Page/抽象資料型別.md "wikilink")，只允許在有序的線性資料集合的一端（稱為堆疊頂端，）進行加入数据（）和移除数据（）的運算。因而按照後進先出（LIFO,
Last In First Out）的原理運作。

常與另一種有序的線性資料集合[佇列相提並論](../Page/佇列.md "wikilink")。

堆疊常用一維[数组或](../Page/陣列.md "wikilink")[連結串列來實現](../Page/連結串列.md "wikilink")。

## 操作

堆疊使用兩種基本操作：推入（压栈，push）和彈出（弹栈，pop）：

  - 推入：將資料放入堆疊頂端，堆疊頂端移到新放入的資料。
  - 彈出：將堆疊頂端資料移除，堆疊頂端移到移除後的下一筆資料。

## 特点

堆栈的基本特点：

1.  先入后出，后入先出。
2.  除头尾节点之外，每个元素有一个前驱，一个后继。

## 抽象定义

以下是堆栈的VDM（**）：\[1\]

函数签名：

`  init: -> Stack`
`  push: N x Stack -> Stack`
`  top: Stack -> (N U ERROR)`
`  pop: Stack -> Stack`
`  isempty: Stack -> Boolean`

此处的N代表某个元素（如自然数），而U表示集合求交。

语义：

`  top(init()) = ERROR`
`  top(push(i,s)) = i`
`  pop(init()) = init()`
`  pop(push(i, s)) = s`
`  isempty(init()) = true`
`  isempty(push(i, s)) = false`

## 软件堆栈

堆栈可以用[数组和](../Page/数组.md "wikilink")[链表两种方式实现](../Page/链表.md "wikilink")，一般为一个堆栈预先分配一个大小固定且较合适的空间并非难事，所以较流行的做法是`Stack`结构下含一个数组。如果空间实在紧张，也可用链表实现，且去掉[表头](../Page/表头.md "wikilink")。

这里的例程是以[C語言实现的](../Page/C語言.md "wikilink")。

### 陣列堆疊

``` c numberLines
#include <stdio.h>
#include <stdlib.h>
#include <stdbool.h>
#define stack struct Stack
#define STACK_POP_ERR 42

// 堆疊資料結構 堆栈数据结构
struct Stack {
    int val[10]; // 陣列空間
    int top;     // 堆疊頂端指標（栈顶）
};
// 檢查堆疊是否為空
bool empty(stack *stk) {
    return stk->top == 0;
}
// 推入資料
void push(stack *stk, int x) {
    stk->top = stk->top + 1;
    stk->val[stk->top] = x;
}
// 彈出并返回資料
int pop(stack *stk) {
    if (empty(stk))
        return STACK_POP_ERR; // 不能彈出
    else {
        stk->top = stk->top - 1;
        return stk->val[stk->top + 1];
    }
}
int main() {
    // 宣告并初始化資料結構空間
    stack stk;
    stk.top = 0;
    // 推入四个
    push(&stk, 3);
    push(&stk, 4);
    push(&stk, 1);
    push(&stk, 9);
    // 弹出三个
    printf("%d ", pop(&stk));
    printf("%d ", pop(&stk));
    printf("%d ", pop(&stk));
    return 0;
}
```

### 串列堆疊

``` c numberLines
#include <stdio.h>
#include <conio.h>
#include <stdlib.h>

#define elemType int                            /* 链栈元素数据类型，以整型为例 */
#define SNODE_SIZE sizeof (struct sNode)        /* 链栈结点空间大小 */

#define status int  /* 状态型变量 */
#define OVERFLOW -1 /* 内存溢出状态码 */
#define ERROR 0     /* 错误状态码 */
#define OK 1        /* 正确状态码 */

/* 链栈结点存储结构 */
typedef struct sNode {
    elemType data;
    struct sNode *next;
} sNode, *sNodePtr;

/* 链栈存储结构 */
typedef struct linkStack {
    sNodePtr top; /* 栈顶指针 */
} linkStack;

/* 初始化 */
/* 操作结果：构造一个带头结点的空链栈S */
void initStack (linkStack *S) {
    S->top = (sNodePtr) malloc (SNODE_SIZE); /* 产生头结点，栈顶指针指向此头结点 */
    if (!S->top) /* 内存分配失败 */
        exit (OVERFLOW);
    S->top->next = NULL;
}

/* 销毁 */
/* 初始条件：链栈S已存在。操作结果：销毁链栈S */
void destroyStack (linkStack *S) {
    sNodePtr p, q;

    p = S->top; /* p指向S的头结点 */
    while (p) {
        q = p->next; /* q指向p的下一个结点 */
        free (p); /* 回收p指向的结点 */
        p = q; /* p移动到下一个结点 */
    } /* 直到没有下一个结点 */
}

/* 清空 */
/* 初始条件：链栈S已存在。操作结果：将S重置为空栈 */
void clearStack (linkStack *S) {
    sNodePtr p, q;

    p = S->top->next; /* p指向栈的第一个结点 */
    while (p) {
        q = p->next; /* q指向p的下一个结点 */
        free (p); /* 回收p指向的结点 */
        p = q; /* p移动到下一个结点 */
    }  /* 直到没有下一个结点 */

    S->top->next = NULL;
}

/* 判断链栈是否为空 */
/* 初始条件：链栈S已存在。操作结果：若S为空链栈，则返回TRUE，否则返回FALSE */
status stackIsEmpty (linkStack *S) {
    return S->top->next == NULL;
}

/* 求链栈长度 */
/* 初始条件：链栈S已存在。操作结果：返回S中数据元素个数 */
int stackLength (linkStack *S) {
    int i = 0;
    sNodePtr p;

    p = S->top->next; /* p指向栈的第一个结点 */
    while (p) { /* 未到栈尾 */
        i++;
        p = p->next;
    }

    return i;
}

/* 获取栈顶元素 */
/* 初始条件：链栈S已存在。操作结果：当栈不为空时，将栈顶元素其值赋给e并返回OK，否则返回ERROR */
status getTopElem (linkStack *S, elemType *e) {
    sNodePtr p;

    if (stackIsEmpty (S))
        return ERROR;

    p = S->top->next; /* p指向栈的第一个结点 */
    *e = p->data;

    return OK;
}

/* 入栈 */
/* 操作结果：在S的栈顶插入新的元素e */
status push (linkStack *S, elemType e) {
    sNodePtr p;

    p = (sNodePtr) malloc (SNODE_SIZE); /* 产生新结点 */
    if (!p) /* 内存分配失败 */
        exit (OVERFLOW);

    p->data = e;
    p->next = S->top->next; /* 将新结点链接到原栈顶 */
    S->top->next = p; /* 栈顶指向新结点 */
}

/* 出栈 */
/* 操作结果：删除S的栈顶元素，并由e返回其值 */
status pop (linkStack *S, elemType *e) {
    sNodePtr p;

    if (stackIsEmpty (S))
        return ERROR;

    p = S->top->next; /* p指向链栈的第一个结点 */
    *e = p->data; /* 取出数据 */
    S->top->next = p->next;
    free (p); /* 删除该结点 */

    if (S->top == p) /* 栈为空 */
        S->top->next = NULL;

    return OK;
}

/* 打印栈内容 */
/* 初始条件：链栈S已存在。操作结果：当栈不为空时，打印栈内容并返回OK，否则返回ERROR */
status printStack (linkStack *S) {
    sNodePtr p;

    if (stackIsEmpty (S))
        return ERROR;

    p = S->top->next;
    while (p) {
        printf ("%d\t", p->data);
        p = p->next;
    }
    putchar ('\n');

    return OK;
}
```

堆棧有時候也常用來指代[堆棧段](../Page/堆棧段.md "wikilink")。

## 硬件堆栈

架构层次上的堆栈通常被用以申请和访问内存。

### 硬件支持

大多数[CPU都有用作堆栈指针的寄存器](../Page/CPU.md "wikilink")。

## 堆疊的應用

  - [回溯](../Page/回溯法.md "wikilink")
  - [递归](../Page/递归.md "wikilink")
  - [深度優先搜尋](../Page/深度优先搜索.md "wikilink")

## 参考文献

## 参见

  - [連結串列](../Page/連結串列.md "wikilink")
  - [佇列](../Page/佇列.md "wikilink")

{{-}}

[Category:数据结构](../Category/数据结构.md "wikilink")
[Category:抽象数据类型](../Category/抽象数据类型.md "wikilink")

1.  Jones: "Systematic Software Development Using VDM"